[撐台灣‧撐英文] 蔡英文會見國際媒體 籲國際協助捍衛台灣民主

蔡英文會見國際媒體 籲國際協助捍衛台灣民主

中華民國總統蔡英文5日警告，中國拒絕與台灣民選政府談判，是「刻意行動」的一部分，目的在破壞台灣的民主。她說，在台灣面臨威脅的時候，「我們希望國際社會能夠重視，而且能夠替我們發聲、來協助台灣」。

蔡英文表示，她領導的政府不排斥對話，但中國必須「邁向民主、保障人權並放棄對台使用武力」。

法新社報導，蔡英文5日與國際媒體在台北茶敘時批評，中國與台灣在野黨而非與政府進行政治談判的計畫，是在「延續刻意的行動，要破壞和顛覆我們的民主進程，並且分化我們的社會」。

她說：「在我們窮盡一切努力避免挑釁和溝通不良的同時，中國的作法毫無助益，而且與民主慣例牴觸。」

香港「南華早報」報導，蔡英文駁斥習近平提出的兩岸可依據施行於香港的「一國兩制」模式開始談統一倡議。她向外籍記者說明，她反對習近平於台海軍事衝突終止40周年所發表的談話，並說：「身為台灣民選總統，我必須捍衛我們的民主、自由與生活方式。」

•「期待台灣所有政黨不要再講『九二共識』」

蔡英文表示，她期待台灣所有政黨，都應清楚說出「我們拒絕一國兩制」，也不要再講「九二共識」。她說，「九二共識」這樣的名詞已經被北京定義為「一國兩制」，不再有模糊的空間，台灣面對國際社會，應該要送出一致、清楚的訊息。她說，只要她當總統的一天，絕對會擋住所有壓力，台灣不會接受九二共識、一國兩制。

蔡英文昨天在茶敘時更說，習近平的談話觸及了台灣兩個很基本的核心利益，身為總統，她一定要站出來說清楚。

蔡英文表示，第一個核心利益，就是習主席所謂「九二共識」是「一個中國」、「一國兩制」的說法，同時還要強加「一國兩制台灣方案」在台灣身上；第二個核心利益，是企圖繞過台灣的民主機制，尤其是民選的政府，直接跟所謂各黨派進行政治協商，這是不尊重我們的民主機制與政府體制，分化台灣內部。

彭博資訊報導，蔡英文表示，中國若期盼化解數十年來與台灣的敵對，中國必須推動重大民主改革。若中國想要贏得台灣大眾民心，須更民主並放棄使用武力。

美國國家廣播公司新聞網(NBC News)也報導，指出台灣面對中國再度威脅，台灣總統蔡英文5日呼籲國際支持，協助捍衛台灣的民主和生活方式。

新加坡「聯合早報」網站報導，蔡英文批評中國是影響區域穩定的最大變數，呼籲國際社會為實踐與重視民主人權的台灣發聲，讓台灣免於受到威脅，「否則下一個會是那個國家(受威脅)」。

一邊一國